---
layout: post
title: "杂耍算法及其证明"
description: "2013阅读十佳"
category: 技术
tags: [编程珠玑, 数论]
---
{% include JB/setup %}

<!--script type="text/javascript" src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=default"-->

<!-- mathjax config similar to math.stackexchange -->  

<script src="http://cdn.mathjax.org/mathjax/latest/MathJax.js?config=TeX-AMS_HTML" type="text/javascript"></script>

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这是编程珠玑上面的一个题，也是笔试中出烂了的题目。题目非常简单，描述如下：将一个n元一维向量向左旋转i个位置，例如当n=8，i=3时，向量abcdefgh旋转为defghabc。简单的代码使用一个n元的中间向量在n步内完成该工作。你能否仅使用额外字节的存储空间，在正比于n的时间内完成向量的旋转？


&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;下面是最简单的一种解法。

		#include <iostream>
	
		using namespace std;
		
		void reverse(char *a,int beg, int end)
		{
			char tmp;
			for (; beg < end; beg++, end-- )
			{
				tmp = a[beg];
				a[beg] = a[end];
				a[end] = tmp;
		    }
		}
		
		void LeftReverse(char *a,int n, int k)
		{
		     reverse(a,0,k - 1);
		     reverse(a,k,n - 1 );
		     reverse(a,0,n - 1);
		}
		
		int main()
		{
		     char test[] = "123abcdefg" ;
		     LeftReverse(test,strlen(test),3);
		     printf( "reversed:%s",test);
		     return 0;
		}

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当然，今天的主题不是这个，而是书中提到的另一种解法：英文是啥给忘了，翻译成“杂耍算法”。这个算法的步骤是这样的：move x[0] to the temporary t, then move x[i] to x[0], x[2i] to x[i], and so on, until we come back to taking an element from x[0], at which point we instead take the element from t and stop the process.
If that process didn't move all the elements , then we start over at x[1], and continue until we move all the elements.具体代码如下：

		#include <iostream>
		
		using namespace std;
		
		int gcd(int a,int b)
		{
		    int c;
		    if (a < b)
		    {
		        c = a;
		        a = b;
		        b = c;
		    }
		    while(b)
		    {
		        if(a % b == 0)
		            return b;
		        else
		        {
		            c = a % b;
		            a = b;
		            b = c;
		        }
		    }
		}
		
		void rotate(char * a,int n, int k)
		{
		    char tmp;
		    int j;
		    for (int i = 0; i < gcd(n,k); ++i)
		    {
		        tmp = a[i];
		        for (j = i + k; j!= i; j = (j + k) % n)
		        {
		            a[(j-k+n) % n] = a[j];
		        }
		        j = (j - k + n ) % n;
		        a[j] = tmp;
		    }
		}
		int main()
		{
		    char a[] = "abc12345678" ;
		    cout << "gcd(11,3):" << gcd(11,3) << endl;
		    rotate(a,11,3);
		    printf ( "after rotate:%s\n",a);
		    return 0;
		}


经过如下图所示的步骤之后，就完成了移位，此例中i=3,n=11。

![](/assets/img/zacou/zacou.jpg)


&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这个算法会在执行$$ gcd（i,n） $$次后就停止了，为什么？这就涉及到数论知识了，也就是今天的主题。


&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;数论中有这样一个结论：$$ n $$个数

$$
	0\,mod\,n,\quad i\,mod\,n,\quad  2i\,mod\,n,\quad  \cdots,\quad  (n-1)i\,mod\,n\quad (1)
$$

按照某种次序恰好组成$$ \frac{n}{d} $$个数

$$
	0,\quad   d,\quad  2d,\quad  \cdots,\quad  n-d\quad   \quad (1)
$$

的$$ d $$份复制，其中$$ d=gcd(i,n) $$.例如，当$$ n=12 $$且$$ i= 8 $$时，有$$ d=4 $$，这些数就是$$ 0,8,4,0,8,4,0,8,4,0,8,4 $$.

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;证明（指出我们得到前面$$ \frac{n}{d} $$个值的$$ d $$份复制）的第一部分是显然的，根据同余式的基本理论，我们有

$$
	ji\equiv ki(mod\,n)\Leftrightarrow j\frac{i}{d}\equiv k\frac{i}{d}(mod\,\frac{n}{d})
$$

可以看到当$$ 0\leqslant k< \frac{n}{d} $$时，我们得到了就是这$$ \frac{n}{d} $$个数的$$ d $$份复制，$$ k $$的取值就是模数为$$ \frac{n}{d} $$的最小完全非负剩余系中的数。
 
&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;现在证明这$$ \frac{n}{d} $$个数就是$$ {0,d,2d,\cdots,n-d} $$（按照某种次序排列）。记$$ i={i}'d,n={n}'d $$.根据mod的分配率$$ c(x\,mod\,y)=(cx)\,mod\,(cy) $$,就有

$$
	ki\,mod\,n=d(k{i}'\,mod\,{n}')
$$

所以当$$  0\leqslant k< {n}' $$时出现的那些值就是$$ d $$乘以以下诸数

$$
	0\,mod\,{n}',\quad {i}'\,mod\,{n}',\quad {2{i}'}\,mod\,{n}',({n}'-1){i}'\,mod\,{n}'
$$

我们知道$$ ({i}',{n}')=1 $$，所以我们只需要证明$$ d=1 $$的情况，也就是$$ i $$与$$ n $$互素的情况。

现在我们假设$$ (i,n)=1 $$，(1)式中的数是各不相同的，如若不然，取$$ k,j\in [0,n-1],k\neq j $$，假设$$ ki=ji $$，则有$$ki\equiv ji(mod\,n) $$。由于$$ (i,n)=1 $$，则$$ k\equiv j(mod\,n) $$，所以$$ k=j $$，显然矛盾。所以(1)中的数恰好就是$$
0,1,2,\cdots,n-1 $$


&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;结论证完，下面回到例子简要分析，在本例中$$ n=11,i=3,gcd(11,3)=1 $$，于是

$$
	0,3\,mod\,11,6\,mod\,11,\cdots,10*3\,mod\,11
$$

的值恰好就是$$ 11 $$的最小非负完全剩余系按一定顺序 排列的结果。所以经过如下的步骤

	t = x[0]
    x[0] = x[i mod n]
    x[i mod n] = x[2i mod n]
    ……
    x[(n-2)*i mod n] = x[(n-1)*i mod n]
    x[(n-1)*i mod n] = t

之后，所有的元素都到了该去的地方，


&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;当$$ (n,i)=d(d\neq 1) $$怎么办呢。从上面的结论我们可以知道每隔$$ {n}'=\frac{n}{d} $$之后，序列会从$$ 0,d,2d,\cdots,{n}'-d $$的某个序列重新开始，这样我们就又遇到$$ x[0] $$了。这个时候我们需要将$$ x[1] $$移到$$ t $$，重复上述步骤，我们简要看看图示。


![](/assets/img/zacou/12.jpg)

看看图示就明了了。

&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;这是复习数论的时候遇到的一个结论，然后想起曾经的一个题。现在确实是完全清晰了。人说，数学是科学的女皇，数论是数学的女皇，数论里面充满着迷人的结论。这世间充满了美妙，我希望能够与诸君分享。